<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Covid_19</string>

    <string name="mask">ماسک</string>
    <string name="posters">پوسټرې</string>
    <string name="videos">ویډیوګانې</string>
    <string name="tips">لارښوونې</string>
    <string name="Q_A">پوښتنه او ځواب</string>
    <string name="prevent">د دې مخنیوي څرنګوالی؟</string>
    <string name="use_mask">ماسک څنګه وکاروئ؟</string>
    <string name="coronavirus">کوروناویرس څه شی دی؟</string>
    <string name="symptoms">نښې یې څه دي؟</string>
    <string name="next">بل</string>

    <string-array name="txt_Question">
        <item>له  COVID-19 سره زما د ماشوم د ناروغېدو خطر څه دی؟</item>
        <item>زه څنګه کولی شم په سیمه کې د وبا لپاره چمتووالی ونیسم؟</item>
        <item>زه څنګه کولی شم په کار کې د COVID-19 لپاره چمتو شم؟</item>
        <item>آیا زه کولای شم  د ضد عفوني مایع په خپله جوړ کړم که چېرې په پلورونځي کې پیدا نه کړم. ؟</item>

    </string-array>

    <string-array name="txt_answers_items">
        <item>   د شواهدو پر اساس ماشومان داسې نه بریښي چې د لویانو په پرتله، COVID-19 ورته لوړ خطر وي، پداسې حال کې چې ځینې کوچنیان او نوي ماشومان د COVID-19 لامله ناروغان شوي، لویان تر نن ورځې ډیری پیژندل شوې قضیې جوړوي. په هرصورت، یو څو ماشومانو د ملټي سیسټم انفلاټري سنډروم (MIS-C) رامینځته کړی. اوس مهال، د دې سنډروم په اړه معلومات محدود دي، CDC د ریاست او محلي روغتیا څانګو سره کار کوي ترڅو د MIS-C په اړه نور معلومات ترلاسه کړي.</item>

        <item>  کورنی پلان رامنځته کړئ ترڅو ستاسو په ټولنه کې د COVID-19 ناروغۍ پیښې په صورت کې ستاسو او ستاسو د سیمې د خلکو مرسته وکړي.\n
                    ـ د هغه خلکو سره خبرې وکړئ څوک چې اړتیا لري ستاسو په پلان کې شامل شي او په دې اړه بحث وکړئ که چیرې ستاسو په ټولنه کې د COVID-19 ناروغي رامنځته شي نو د مخنیوي لپاره یې څه پکار دي.\n
                    ـ د هغو کسانو پاملرنې لپاره لارې چارې پلان کړئ څوک چې ممکن د جدي پیچلتیاوو لپاره خورا ډیر خطر ولري.\n
                    ـ ډاډ ترلاسه کړئ چې دوی د 2 اونیو درملو او توکو ته لاسرسی لري که چیرې تاسو اړتیا لرئ د اوږدې مودې لپاره کور کې پاتې شئ.\n
                    ـ خپلو ګاونډیو سره وپیژنئ او معلومه کړئ چې آیا ستاسو ګاونډی ویب سایت یا د ټولنیزو رسنیو ته لاسرسی لري  ترڅو اړیکې وساتي.\n
                    ـ د ځايي سازمانونو لېست رامنځته کړئ چې تاسو او ستاسو کورنۍ د ناروغي په وخت کې تاسو ورته اړتیا لرئ.\n
                    ـ د کورنۍ، ملګرو، ګاونډیو، موټر چلوونکو، روغتیا پاملرنې چمتو کونکي، ښوونکي، کار ګمارونکي، د عامې روغتیا محلي اداره او د ټولنې نورو سرچینو بېړني تماس لیست چمتو کړئ\n
        </item>

        <item>             په خپل کاري ځای کې د احتمالي بدلونونو لپاره پلان جوړ کړئ، خپل د کار ګمارونکي سره د دوی د اضطراري عملیاتو پلان په اړه وغږیږئ او زده کړئ چې څنګه سوداګرۍ او کار ګمارونکي کولی شي د COVID-19 لپاره پلان او ځواب ورکړي.</item>

        <item>   CDC  د کور د لاسي صنایعو تولیداتو تولید  سم نه بولی ځکه د سرطان خطر په کې ډېر وی  کیمیاوي چې  ترکیبونو کارولوپه سنتي توګه  په اړه اندیښنې شتون لري  اویاد ترکیب جوړولو لپاره د بې طرفه  ادارې ترلاس لاندې جوړیدای سي. سیمه ییز صنعتونه چې د  یادو مواد جوړولو لپاره  چې په لږ اندازه پیداکیږي د روغتیا نړیوال سازمان په لار ښونه کولای شي دا تشه ډکه کړئ او یاده ضد عفوني مایع جوړه کړي.\n
                    •\tد میکروبونو وژلو لپاره، د ضد عفوني مایع باید د60 ٪  سلنه الکول  ولري اوپه هغه صورت کې  وکارول شي چې کله لاسونه د لیدلو وړ  او یا چرب  نه وي.\n
                    •\t\"یوازې دا پخپله وکړئ\" یا \"DIY\" ترکیبونو باندې تکیه مه کوئ یوازې د اړتیا وړ غوړو پراساس یا د ترکیب له ټول مرکب کولو پرته ترتیب شوي.\n
                    •\tد  ضد عفوني مایع په مکرر ډول مه کاروئ  چې سطحې او توکي عفوني کړئ. د خپل کور   او پاکولو لپاره د CDC معلومات وګورئ.\n

        </item>

    </string-array>

    <string-array name="txtCoronaQuesItems">

        <item>ناول کرونا ویروس څه دی؟</item>
        <item>ولې دا ناروغي د کرونا ویروس  2019، COVID-19 په نوم یادیږي؟</item>
        <item>ویروس څنګه خپریږي؟</item>
        <item>آیا  له خوړو څخه د کویډ نولس لېږد کیدای شي. (له رستورانت څخه خواړه اخیستل، بسته شوي خواړه، څښاک، تولید) یا د څښاک اوبه؟</item>
        <item>آیا ګرمه هوا د COVID-19 پراخېدو مخه  نیسي؟</item>
        <item>په ټولنه کې څنګه خپریږي؟</item>
        <item>آیا میاشې یا ټیکونه، ویروس خپروي چې د COVID-19 لامل کیږي؟</item>

    </string-array>

    <string-array name="txtCoronaAnsItems">

        <item>ناول کرونا ویروس یو نوی کرونا ویروس  دی، چې مخکې نه و  پیژندل شوی،  یاد ویروس چې د کرونا ویروس د ناروغي لامل کیږي 2019 ، COVID-19د کرونا ویرس په څېر نه دی، چې له یو انسان څخه بل  انسانانو ته د لېږد لامل شي بلکې د عادي ناروغۍ په څېر د  ناروغۍ لامل کیږي.
        </item>
        <item>
            د روغتیا نړیوال سازمان  د دې ناروغۍ لپاره چې لومړی ځل د چین اوهان کې پېژندل شوی وه د فبروري په 11، 2020 کې رسمي نوم اعلان کړ  ،  د دې ناروغۍ نوی نوم د  کوېډ نولس 2019 ده چې د COVID-19 په نوم لنډیز شوی. په COVID-19 کې، "\CO"\ د "\کرونا"\، "\VI"\  د  "\ویروس"\ ،لپاره او "\D"\  د ناروغۍ. لپاره دلالت کوي، مخکې، دې ناروغۍ ته د 2019 ناول کرونا ویروس یا COVID-19,2019  په توګه اشاره شوې.\n
            انساني کرونا ډېر ډولونه لري چې ځينې یې د تنفسي   د ناورغۍ لامل کیږي.    COVID-19  یوه نوې ناروغي ده، چې د ناول (یا نوي) کرونا ویروس له امله رامنځته شوې چې  مخکې په انسانانو کې  نه وه لیدل شوې.\n
        </item>
        <item>
            دا ویروس چې د COVID-19 لامل کیږي په  عامه توګه له یو کس څخه بل کس ته خپریږي، په ځانګړي توګه د تنفسي څاڅکو له لارې رامنځته کیږي، کله چې یو ناروغ   ټوخی یا خبرې کوي، دا څاڅکي د مقابل لوري ته د خولې او پوزې له لارې ننوځي او سږو ته انتقالیږي. یاد ویروس د خلکو ترمنځ د شپږ فوټونو په واټن کولای شي  د لېږد لامل شي.\n
             داسې بریښي چې کوېډ نولس په ټولنه او اغېزمنو سیمو کې په اسانه او دوامداره ډول خپریږي، په دې معنا د ټولنې ډېری وګړي په دې نه پوهیږي چې چېرته او څنګه په دې ناروغۍ اخته شوي.\n

        </item>
        <item>
            •\tتر اوسه ثابته شوې نه ده چې ګواکې کوېډ نولس دې د خوړو او خوړلو له لارې د لېږد لامل شي.\n
            •\tممکن هغه خواړه چې  یو ډول پوښ ولري د خولې ،پزې او سترګو له لارې د لېږد لامل شي، مګر تر اوسه نه ده ثابته شوې چې د ویروس خپرېدو اصلي لاره وي.\n
            •\tاوس هم په ډاګه شوې نه ده چې د اوبو څښلو سره COVID-19  انتقال شي د  COVID-19  ویروس د څښاک اوبو کې نه دی موندل شوی، د اوبو  د تصفیې  دودیز میتودونه چې د فلټریشن او غیرمنتن کاروي، لکه د ښاروالۍ د څښاک    اوبو سیسټمونو کې، باید ځينې   ویروسونه  له مینځه وې سي یا ووژني چې د COVID-19  لامل کیږي.\n

        </item>

        <item>
            دا لا نه ده معلومه چې آیا هوا او تودوخی د COVID-19 په خپریدو اغیزه کوي، ځینې نور ویروسونه، لکه هغه ډول چې د والګي لامل کیږي او  په سړو  میاشتو کې ډېر خپریږي، مګر پدې معنی نه ده چې د نورو میاشتو په اوږدو کې د دې ویروسونو سره ناروغ کېدل ناممکن وي د لېږد وړتیا، شدت، او نورو خاصیت په اړه چې د COVID-19 سره تړاو لري زده کولو لپاره نور ډیر څه شتون لري او تحقیقات روان دي.
        </item>
        <item>
            په ټولنه کې خپرېدل په دې معنا چې په یوه سیمه کې خلک په دې  ویروس اخته شوي وي خو په دې نه پوهیږي چې څنګه او چېرته په دې ناروغۍ اخته شوي دي؛ د روغتیا هر ریاست د ځايي شرایطو پر اساس  د  ویروس مخنيوي لپاره   یاد ویروس په مختلفو بڼه  کنټرولوي،  په سیمه کې مو د ویروس د خپراوي  د معلوماتو لپاره د خپل روغتیا ریاست ویب پانه وګورئ.
        </item>
        <item>
            په دې وخت کې، CDC هیڅ معلومات نه لري ترڅو معلومه کړي چې دا نوی کرونا ویروس یا ورته کرونا ویروسونه د مچیو یا ټیکونو لخوا خپریږي، اصلي لاره چې COVID-19 خپروي د یو شخص څخه بل انسان ته ده، د نورو معلوماتو لپاره (کرونا ویروس څنګه خپریږي) وګورئ.
        </item>

    </string-array>

    <string-array name="txtPrevQuestItems">

        <item>آیا CDC د COVID-19 مخنیوی لپاره د ماسکونو کارول وړاندیز کوي؟آیا CDC د COVID-19 مخنیوی لپاره د ماسکونو کارول وړاندیز کوي؟</item>
        <item>که زه  یا زما کور کې کوم څوک ناروغ شي، نو زه باید څه وکړم ؟</item>
        <item>زه باید څه وکړم که چېرې ما د هغه چا سره نږدې اړیکه درلوده څوک چې COVID-19 لري؟</item>
        <item>زه څنګه کولی شم خپل ماشوم د COVID-19 انتاناتو څخه خوندي کړم؟</item>


    </string-array>

    <string-array name="txtPrevAnsItems">



        <item>
            په عامه ځایونو کې ماسک واغوندئ کله چې شاوخوا خلک ستاسو په کور کې نه اوسیږي او په ځانګړي توګه چیرې چې د نورو ټولنیزو واټنونو ساتل ستونزمن وي، لکه د کرایې پلورنځي، درملتونونه او ګاز سټیشنونه؛ ماسک ممکن د ویروس خپرېدل ورو کړي او له هغو خلکو سره مرسته وکړي چې ممکن ویروس ولري او نورو ته یې د لیږدولو څخه نه پوهیږي.\n
            COVID-19 د هغه خلکو لخوا خپرېدی شي څوک چې نښې نه لري او نه پوهیږي چې دوی په ناروغۍ اخته شوي، له همدې امله د هر چا لپاره دا مهمه ده چې ټولنیزه فاصله مراعت کړي (د نورو خلکو څخه لږ تر لږه 6 فوټه لرې ودریږي) او په عامه ځایونو کې ماسک واغوندي، ماسک له موږ سره مرسته کوي ترڅو په هوا کې او نورو خلکو ته د تنفسي څاڅکو مخه ونیسي.\n
            وړاندیز شوي ماسکونه د جراحي ماسک یا N-95 تنفس نه دي، دا خورا مهم توکي دي چې باید د صحي کارمندانو او نورو طبي لومړي ځواب ویونکو لپاره خوندي وساتل شي، لکه څنګه چې د اوسني CDC لارښود لخوا وړاندیز شوي.\n
        </item>
        <item>
            ـ ډېری خلک چې COVID-19 ویروس سره مخ کیږي نو د CDC  د لارښوونو له مخې لاندې ټکو ته دې پام وکړي:\n
            ـ کله چې تاسو ناروغ شوئ نو کور کې پاتې شئ او روغتیايي لارښوونې مراعت کړئ.\n
            ـ د ناروغ لپاره جلا خونه او تشناب معلوم کړئ.\n
            ـ لږ تر لږه 20 ثانیو لپاره خپل لاسونه له صابون او اوبو سره ومینځئ، په ځانګړي توګه دا کار د پزې له بهېدلو، ټوخېدو، تشناب ته له تللو وروسته  او د خوړو چمتو کولو مخکې او وروسته وکړئ.\n
            ـ که صابون او اوبه نه وي نو لاسونه مو په الکولو کړئ. \n
            ـ د ناروغ کس لپاره د خوړو د برابرولو او نورو اړینو شیانو لپاره جلا کس وټاکئ.\n
            ـ د ناروغ خونه او تشناب پاک کړئ، لکه څنګه چې اړتیا وي، د ناروغ کس سره غیر ضروري اړیکو څخه مخنیوی وکړئ.\n
            ـ د بېړنیو حالاتو وخت کې د عامې روغتیا د توصیو مطابق عمل وکړئ.\n
            ـ د COVID-19 نښې یا علامې دا دي:\n
            ـ تنفسي ستونزه\n
            ـ په سینه کې دوامداره درد یا فشار\n
            ـ ذهني مغشوشتیا\n
            ـ د ویښېدو یا ویښ پاتې کېدو ناتوانتیا\n
            ـ شونډو او مخ وچوالی\n
            ـ دا لیست ټول ممکنه نښې نه دي، مهرباني وکړئ خپل طبي وړاندیز کوونکي ته د نورو علاماتو لپاره زنګ ووهئ.\n
        </item>

        <item>
            ـ د ویروس له نښو څخه ځان خبر کړئ، تبه، ټوخی، د ساه لنډۍ، یا د COVID-19 نښې نښانې دي.\n
        ـ خپله تودوخه وګورئ او د CDC لارښود تعقیب کړئ که تاسو نښې ولرئ.\n
        </item>

        <item>

            ـ تاسو کولی شئ خپل ماشوم وهڅوئ چې د COVID-19 خپریدو مخنیوي کې مرسته وکړي او هر کس مسوول دی چې دا پاملرنې مراعت کړي.\n
            ـ د ناروغانو سره د نږدې تماس څخه ډډه وکړئ.\n
            ـ کور کې پاتې شئ کله چې تاسو ناروغ یاست، پرته له دې چې د روغتیا پاملرنې ترلاسه کړئ.\n
            ـ کله چې ټوخی کوئ نو خپلې خولې ته کاغذ ونیسئ او بیا دا کاغذ په کثافت دانۍ کې واچوئ.\n
            ـ خپل لاسونه معمولا د 20 ثانیو لپاره په صابون او اوبو سره ومینځئ.\n
            ـ که صابون او اوبه نه وي نو لاسونه مو په الکولو کړئ. \n
            ـ خپل شخصي توکي لکه، میزونه، د دروازې قیدونه، سویچونه... پاک کړئ. \n

        </item>


    </string-array>

</resources>