<resources>
    <string name="app_name">کووید-19</string>

    <string name="mask">ماسک</string>
    <string name="posters">پوسترها</string>
    <string name="videos">فیلم های</string>
    <string name="tips">نکات</string>
    <string name="Q_A">پرسش و پاسخ</string>
    <string name="prevent">چگونه می توان از آن جلوگیری کرد؟</string>
    <string name="use_mask">چگونه از ماسک استفاده کنیم؟</string>
    <string name="coronavirus">ویروس کرونا چیست؟</string>
    <string name="symptoms">علائم چیست؟</string>
    <string name="next">بعد</string>

    <string-array name="txt_Question">
        <item > خطر بیمار شدن فرزند من به ویروس کرونا چیست؟ </item>
        <item> چگونه می توانم برای شیوع در ناحیه و منطقه خود آماده شوم؟ </item>
        <item> چگونه می توانم برای  ویروس کرونا در محل کار آماده شوم؟ </item>
        <item> آیا باید ضد عفونی کننده دست خود را در خانه تهیه کنم اگر نتوانم آن را در فروشگاه پیدا کنم؟ </item>

    </string-array>

    <string-array name="txt_answers_items">
        <item> •بر اساس شواهد موجود، به نظر نمی رسد کودکان بیشتر از بزرگسالان در معرض خطر ابتلا به ویروس کرونا باشند. در حالی که برخی از کودکان و نوزادان به بیماری  ویروس کرونا مبتلا بوده اند، بزرگسالان بیشترین موارد شناخته شده تاکنون را تشکیل می دهند. با این حال، چند کودک مبتلا به سندرم التهابی چند سیستمه (MIS-C) شده اند. در حال حاضر، اطلاعات در مورد این سندرم محدود است. مرکز کنترول و پیشگیری از امراض در حال کار با بخشهای بهداشت ایالتی و محلی برای کسب اطلاعات بیشتر در مورد MIS-C  است.</item>
        <item>برای کمک به محافظت از سلامتی خود و سلامتی افرادی که برایتان مهم است در صورت شیوع ویروس کرونا در جامعه، یک برنامه عملیاتی خانگی ایجاد کنید:\n
          •با افرادی که باید در برنامه شما گنجانده شوند صحبت کنید و درمورد اینکه در صورت بروز شیوع ویروس کرونا در جامعه شما چه باید بکنید، صحبت کنید.\n
          •برنامه هایی برای مراقبت از کسانی که ممکن است بیشتر در معرض خطر جدی قرار بگیرند، برنامه ریزی کنید.\n
          •در صورت مدت طولانی در خانه میمانید، اطمینان حاصل کنید كه آنها به 2 هفته دارو و مواد غذایی دسترسی دارند.\n
          •همسایگان خود را بشناسید و دریابید که آیا محله شما دارای یک وب سایت یا صفحه رسانه های اجتماعی است تا در ارتباط باشید.\n
          •در صورت نیاز به دسترسی به اطلاعات، خدمات مراقبت های بهداشتی، پشتیبانی و منابع، لیستی از سازمان های محلی ایجاد کنید که شما و خانواده تان می توانید با آنها تماس بگیرید.\n
          •یک لیست تماس اضطراری از خانواده، دوستان، همسایگان، اشخاص دارای موتر، ارائه دهندگان خدمات بهداشتی، استادان، کارفرمایان، بخش بهداشت عمومی محلی و سایر منابع جامعه ایجاد کنید.\n</item>
        <item>برای تغییرات بالقوه در محل کار خود برنامه ریزی کنید. با کارفرمای خود در مورد برنامه عملیات اضطراری خود، از جمله سیاست های مرخصی استعلاجی و گزینه های کار نمودن از خانه، صحبت کنید. بیاموزید که چگونه مشاغل و کارفرمایان می توانند برای ویروس کرونا برنامه ریزی کنند و به آن پاسخ دهند.</item>
        <item>  15. آیا باید ضد عفونی کننده دست خود را در خانه تهیه کنم اگر نتوانم آن را در فروشگاه پیدا کنم؟\n
        مرکز کنترول و پیشگیری از امراض تولید و استفاده از محصولات ضد عفونی کننده دست خانگی را تشویق نمی کند زیرا نگرانی در مورد استفاده صحیح از آیکون خارجی ماده و نیاز به کار در شرایط استریل برای تولید محصول است. صنایع محلی که برای جبران کمبودهای تجاری به دنبال تولید ضد عفونی کننده دست هستند می توانند به راهنمایی سازمان بهداشت جهانی مراجعه کنند. نماد خارجی pdf icon سازمانها باید مجدداً به استفاده از کالای مورد تأیید FDA اداره غذا و دارو برای بازاریابی مجدد دست یابند، زیرا مجدداً این لوازم در دسترس شما قرار می گیرد.\n
        •برای اینکه در از بین بردن برخی از انواع میکروب ها موثر باشد، ضد عفونی کننده های دست باید حداقل 60٪ الکل داشته باشند و در صورت آلودگی و چرب بودن دست ها از آنها استفاده شود.\n
        •به دستورالعملهای \"خودتان انجام دهید\" یا \"DIY\" که فقط بر اساس روغنهای اساسی ساخته شده و یا بدون استفاده از روشهای صحیح ترکیب درست شده اند، اعتماد نکنید.\n
         •از ضد عفونی کننده دست برای ضد عفونی سطوح و اشیاء که مرتباً لمس می شوند استفاده نکنید. برای تمیز کردن و تمیز کردن خانه خود به اطلاعات مرکز کنترول و پیشگیری از امراض مراجعه کنید.\n
        </item>




    </string-array>


    <string-array name="txtCoronaQuesItems">

        <item>ویروس کرونا چیست؟</item>
        <item>چرا این بیماری بیماری ویروس کرونا 2019، COVID-19  نامیده می شود؟</item>
        <item>ویروس چگونه گسترش می یابد؟</item>
        <item>آیا ویروس کرونا از طریق غذا (از جمله غذای خارج شده از رستوران، تولید شده، یخ زده یا بسته بندی) یا آب آشامیدنی قابل سرایت است؟</item>
        <item>آیا هوای گرم شیوع ویروس کرونا را متوقف می کند؟</item>
        <item>گسترش در بین جامعه چیست؟</item>
        <item>آیا پشه ها یا کنه ها می توانند ویروسی را که باعث ویروس کرونا می شود، گسترش دهند؟</item>

    </string-array>



    <string-array name="txtCoronaAnsItems">

        <item>•ویروس کرونا ویروس جدیدی است که قبلاً شناسایی نشده بود. ویروس عامل بیماری ویروس کرونا 2019 (COVID-19) ، منجمله ویروس هایی نیست که معمولاً در بین انسان ها انتشار پیدا می کنند و باعث بیماری خفیف می شوند، مانند سرماخوردگی.</item>
        <item>•به تاریخ 11 ماه فبروری سال 2020، سازمان بهداشت جهانی نام رسمی بیماری را که اولین بار باعث شیوع ویروس کرونا در سال 2019 در ووهان چین شده بود را اعلام کرد. نام جدید این بیماری ویروس کرونا 2019 است که به اختصار COVID-19 نامیده می شود. در  COVID-19،\"CO\"  مخفف\"corona\" ، \"VI\" برای \"ویروس\" و \"D\" برای بیماری است. در گذشته، این بیماری به عنوان \"ویروس جدید کرونا 2019 یا \"nCoV-2019\" شناخته می شد.\n
                •ویروس های کرونا در انسان انواع مختلفی دارند از جمله برخی از آنها معمولاً باعث بیماری های خفیف دستگاه تنفسی فوقانی می شوند. کووید-19 یک بیماری جدید است که توسط ویروس جدید کرونا ایجاد شده که قبلاً در انسان دیده نشده بود.\n</item>
        <item>
            •تصور می شود ویروسی که باعث کووید-19 می شود، عمدتاً از فردی به فرد دیگر از طریق قطره های تنفسی که هنگام آلودگی از فرد توسط سرفه، عطسه یا مکالمه ایجاد می شود، انتقال یابد. این قطرات می توانند در دهان یا بینی افرادی که در نزدیکی آنها احتمالاً توسط ریه ها قطرات را استنشاق (بازدم) می کنند، قرار گیرند. گسترش بیشتر هنگامی صورت میگیرد که افراد در تماس نزدیک با یکدیگر هستند (در حدود ۲ متر) بیشتر است.\n
            •به نظر می رسد کووید-۱۹ در بسیاری از مناطق جغرافیایی آسیب دیده به راحتی و با پایداری در جامعه در حال گسترش است (\"گسترش جامعه\"). گسترش جامعه به این معنی است که افراد در منطقه ای به ویروس آلوده شده اند، از جمله برخی از آنها مطمئن نیستند که چگونه یا از کجا آلوده شده اند.\n
        </item>
        <item>•در حال حاضر هیچ مدرکی مبنی بر ابتلا به ویروس کرونا از طریق خوردن غذا یا دست زدن به غذا وجود ندارد.\n
            •ممکن است افراد با لمس یک سطح یا شی، مانند بسته بندی مواد غذایی یا ظروف غذاخوری که ویروس روی آن قرار دارد و سپس لمس دهان، بینی یا احتمالاً چشم خود، به ویروس کرونا مبتلا شوند. با این حال، تصور نمی شود که این اصلی ترین راه انتشار ویروس باشد.\n
            •همچنان هیچ مدرکی در حال حاضر وجود ندارد که افراد با نوشیدن آب به ویروس کرونا مبتلا گردند. ویروس کووید-19 در آب آشامیدنی شناسایی نشده است. روش های متداول تصفیه آب که از فیلتراسیون و ضد عفونی استفاده می کنند، مانند روش هایی که در بیشتر سیستم های آب آشامیدنی شهری وجود دارد، ویروس عامل کویید-19 را از بین میبرد. \n
        </item>

        <item>•هنوز مشخص نیست که آیا هوا و دما بر گسترش ویروس کرونا تأثیر دارند یا خیر. برخی ویروسهای دیگر، مانند ویروسهایی که باعث سرماخوردگی و آنفولانزا می شوند، در ماه هایی که هوا سرد است، بیشتر گسترش می یابند اما این بدان معنا نیست که در طی ماههای دیگر انتقال ویروس غیرممکن باشد. در مورد انتقال، شدت و سایر ویژگی های مرتبط با ویروس کرونا چیزهای بیشتری برای یادگیری وجود دارد و تحقیقات در حال انجام است.</item>
        <item>•گسترش جامعه به این معنی است که افراد در منطقه ای به ویروس آلوده شده اند، از جمله برخی از آنها مطمئن نیستند که چگونه یا از کجا آلوده شده اند. هر بخش بهداشتی بر اساس شرایط محلی، گسترش جامعه را متفاوت تعیین می کند. برای اطلاعات در مورد گسترش جامعه در منطقه خود، لطفاً به وب سایت بخش صحت خود مراجعه کنید.</item>
        <item>•در حال حاضر، اداره کنترول و جلوگیری از امراض هیچ اطلاعاتی برای اثبات انتشار ویروس کرونا یا سایر ویروس های مشابه از طریق با پشه ها یا کنه ها را ندارد. راه اصلی انتشار ویروس کرونا از فردی به فرد دیگر از طریق تماس مستقیم است. برای اطلاعات بیشتر به نحوه انتشار ویروس کرونا به وبسایت وزارت صحت مراجعه کنید</item>

    </string-array>

    <string-array name="txtPrevQuestItems">

        <item>آیا مرکز کنترول و پیشگیری از امراض استفاده از ماسک را برای جلوگیری از ویروس کرونا توصیه می کند؟</item>
        <item>اگر بیمار شدم یا شخصی در خانه ام بیمار شد چه کاری باید انجام دهم؟</item>
        <item>اگر از نزدیک با کسی که مبتلا به ویروس کرونا است تماس داشته باشم چه کاری باید انجام دهم؟</item>
        <item>چگونه می توانم کودک خود را در برابر عفونت ویروس کرونا محافظت کنم؟</item>


    </string-array>

    <string-array name="txtPrevAnsItems">

        <item>
            •در محیط های عمومی هنگام حضور در محل زندگی افرادی که در خانه شما نیستند و به ویژه در مواردی که نگهداری سایر اقدامات فاصله اجتماعی دشوار است، مانند فروشگاه های مواد غذایی، داروخانه ها و پمپ استیشن ها از ماسک استفاده کنید. ماسک ها ممکن است سرعت انتشار ویروس را کاهش دهند و به افرادی که ممکن است ویروس داشته باشند و از انتقال آن به دیگران اطلاع ندارند، کمک کنند.\n
            • ویروس کرونا توسط افرادی که علائمی ندارند و نمی دانند آلوده هستند، قابل انتقال است. به همین دلیل است که برای همه افراد مهم است که فاصله اجتماعی (حداقل 2متر فاصله با افراد دیگر) را حفظ کنند و در محیط های عمومی ماسک بزنند. ماسک ها یک لایه اضافی برای جلوگیری از انتشار قطرات تنفسی در هوا و افراد دیگر فراهم می کنند.\n
            •ماسک های توصیه شده ماسک های جراحی یا ماسک های تنفسی N-95 نیستند. این موارد مهم و حیاتی است که باید همچنان برای کارکنان مراقبت های بهداشتی و سایر پاسخ دهندگان پزشکی اختصاص یابد، همانطور که توسط راهنمای مرکز کنترول و پیشگیری از امراض توصیه شده است.\n
        </item>
        <item>
            •بیشتر افرادی که ویروس کرونا دارند می توانند در خانه بهبود یابند. مرکز کنترول و پیشگیری از امراض برای افرادی که در خانه بهبود می یابند و مراقبان آنها راهنمایی های زیر را توصیه میکند:\n
            •در هنگام بیماری در خانه بمانید، به جز زمانیکه به مراقبت های پزشکی نیاز داشتید.\n
            •برای اعضای بیمار خانه (در صورت امکان) از اتاق و حمام جداگانه استفاده کنید.\n
            •دستان خود را حداقل به مدت حداقل 20 ثانیه با آب و صابون بشویید، به خصوص پس از دمیدن بینی، سرفه یا عطسه، دستشویی رفتن و قبل از خوردن یا تهیه غذا.\n
            •اگر آب و صابون به راحتی در دسترس نیست، از ضد عفونی کننده دست با الکل حداقل 60٪ استفاده کنید. همیشه دست ها را با آب و صابون بشویید اگر دست ها به وضوح کثیف هستند.\n
            •برای کمک به جلوگیری از شیوع ویروس کرونا به دیگران، ماسک های تمیز و یکبار مصرف صورت را برای استفاده در خانه در اختیار بیمار خانه خود قرار دهید.\n
            •در صورت لزوم اتاق بیمار و دستشویی را تمیز کنید تا از تماس غیرضروری با فرد بیمار جلوگیری شود.\n
            •با این حال، برخی از افراد ممکن است به مراقبت های پزشکی فوری نیاز داشته باشند. مراقب علایم باشید و بیاموزید چه موقع به دنبال فوریت های پزشکی باشید.\n
            •چه زمانی باید به دنبال فوریت های پزشکی باشید؟\n
            •به دنبال علائم هشدار دهنده اضطراری* برای ویروس کرونا باشید. اگر کسی هر یک از این علایم را نشان می دهد، بلافاصله به مراقبت های طبی فوری مراجعه کنید.\n
            •مشکل تنفس\n
            •درد یا فشار مداوم در قفسه سینه\n
            •سردرگمی جدید\n
            •عدم توانایی بیدار شدن یا بیدار ماندن\n
            •لبها یا صورت مایل به آبی است\n
            •* این لیست همه علایم احتمالی نیست. لطفاً برای سایر علایم شدید یا نگران کننده با داکتر خود تماس بگیرید.\n
            •با شماره 166 تماس بگیرید یا با مرکز اضطراری محلی تماس بگیرید: به اپراتور اطلاع دهید که به دنبال مراقبت از شخصی هستید که مبتلا به ویروس کرونا است یا ممکن است به آن مبتلا باشد.\n

        </item>
        <item>
            •برای علائم هوشیار باشید. مراقب تب، سرفه، تنگی نفس یا سایر علایم ویروس کرونا باشید.\n
            • در صورت بروز علایم، دما را کاهش داده و از راهنمایی های مرکز کنترول و پیشگیری از امراض پیروی کنید.\n

        </item>
        <item>
            •شما می توانید با آموزش دادن كودكان به همان كارهایی كه همه برای سالم ماندن باید انجام دهند، كودك خود را ترغیب كنید تا مانع از شیوع ویروس کرونا شود.\n
            •از تماس نزدیک با افراد بیمار خودداری کنید.\n
            •در هنگام بیماری در خانه بمانید، به جز نیاز برای مراقبت های پزشکی.\n
            •سرفه و عطسه خود را با دستمال بپوشانید و بافت را در سطل زباله بیندازید.\n
            •دستان خود را حداقل به مدت 20 ثانیه با آب و صابون بشویید.\n
            •اگر آب و صابون به راحتی در دسترس نیست، از ضد عفونی کننده دست با الکل حداقل 60٪ الکل استفاده کنید.\n
            •سطوح و اشیای مکرر لمس شده را تمیز و ضد عفونی کنید، مانند میزها، میزهای پیشخوان، کلیدهای روشنایی، دستگیره های دروازه و دستگیره های کابینت و الماری

        </item>

    </string-array>

</resources>
